\section{Logische Operationen}
\textbf{Logische Funktion:} Funktion f von n Bit auf 1 Bit. \\
\textbf{Parameter:} Variable (Platzhalter) zur Übergabe von Werten an eine Funktion \\
\textbf{Argument:} Wert eines Parameters bei einer konkreten Verwendung der Funktion 

\subsection{Logische Funktionen}

\[ f(x,y) = x \wedge g(x,y) \]

$f$ und $g$ sind Logische Funktionen von 2 Bit auf 1 Bit. $x$ und $y$ sind Parameter von f. $x$ und $y$ sind Argumente für die Verwendung von g.

\paragraph{Arten von Funktionen}
\begin{description}
	\item [Unäre Funktionen] Funktionen mit einem Parameter
	\item [Binäre Funktionen] Funktionen mit zwei Parametern
	\item [Ternäre Funktionen] Funktionen mit drei Parametern
	\item [n-äre Funktionen] Fuktionen mit $n$ Parameters
	\item [Nulläre Funktionen] Funktionen mit null Parametern
\end{description}

\paragraph{Unäre Funktionen} \hfill \\
Es gibt genau vier unäre Funktionen und nur die id (Identität) und not (Negation) hängen echt von $x$ ab. $F$ und $T$ sind eigentlich nulläre Funktionen.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{unaer}
  \caption{Unäre Funktionen}
\end{figure}

\paragraph{Disjunktion und Konjuktion} \hfill \\
Die beiden binären Basisfunktionen sind:
\begin{description}
	\item [Disjunktion] $x \vee y$ Inklusivers Oder, OR
	\item [Konjuktion] $x \wedge y$ Und, AND, oft ohne Symbol
\end{description}

\paragraph{Binäre Funktionen} \hfill \\
Es gibt genau 16 binäre Funktionen. Nur 10 Funktionen hängen echt von $x$ und $y$ ab, 4 sind unär, und 2 nullär. Alle Funktionen können mittels $\neg$ Negation, Konjuktion und Disjunktion dargestellt werden.

\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.75\textwidth]{binary}
  \caption{Binäre Funktionen}
\end{figure}


\subsection{Disjunktive Normalform}
\textbf{Literal:} Variable oder Negation einer Variablen, Bsp: $x_3, \overline{x_1}$\\
\textbf{Konjuktionsterm:} Konjuktion von Literalen, Bsp: $\overline{x_1} \wedge x_3 \wedge x_4$\\
\textbf{Disjunktionsterm:} \\
\textbf{Minterm:} Konjuktionsterm, der alle Parameter der Funktion enthält \\
\textbf{Maxterm:} Disjunktionsterm, der alle Parameter der Funktion enthält. \\

Eine disjunktive Normalform (DNF) ist eine Disjunktion von Konjuktionstermen: $\overline{x_1}x_3x_4 \wedge x_1 x_3 x_4 = x_3 x_4$.

Funktionen werden oft als DNS dargestellt, weil sie dann nur die drei üblichen Operatoren $\wedge, \vee$ und $\neg$. Die kanonische DNF (KDNF) ist die Disjunktion der Minterme: $x_0 \overline{x_1} \overline{x_2} x_3 x_4 \vee \overline{x_0} x_1 \overline{x_2} x_3 x_4$. 

\paragraph{Ableitung einer KDNF} \hfill \\
Aus einer Wahrheitstabelle kann die KDNF schnell abgeleitet werden. Das ist hilfreich um boolean-Ausdrücke in Programmen zu vereinfachen. Für die Optimierung grosser Schaltungen gibt es algorithmische Verfahren z.B. Quine-McCluskey.

\subsection{Ganzzahlige Funktionen}
Die einzelnen Bits von Binärzahlen $a$ und $b$ können als Argumente einer Funktion interpretiert werden.

\[ a_0 = x_0 \quad a_1 = x_1 \quad b_0 = x_2 \quad b_1 = x_3 \]
\[ f(a,b) = f(a_0, a_1, b_0, b_1) = f(x_0, x_1, x_2, x_3) = f(x) \]

\subsection{Logische Operatoren mit boolean}
Ein boolean kann nur true oder false annehmen. Die Grösse ist nicht präzise definiert und kann je nach Umstand 1 Bit oder 1 Byte oder mehr sein.

Die Zeichen !, \&, $\mid$ und  entsprechen mit boolean den logischen Funktionen $\not, \wedge, \vee$ und $\oplus$.

\subsection{Bitwise Operatoren}
\&\& und $\mid\mid$ entsprechen \& und $\mid$ aber mit Kurzschluss-Auswertung (short-circuit evaluation).

Für byte, short, int und long arbeiten die Operationen bitweise. Es werden jeweils nur die Bits am selben Index miteinander verknüpft. Die Typen für beide Operatoren müssen gleich sein, auch das Ergebnis hat diesen Typ. Ist der Typ eines Operanden kleiner als der des andere, wird der Operand zum grösseren Type konvertiert.
\begin{figure}[h!]
  \center
  \includegraphics[width=0.5\textwidth]{bitwise}
  \caption{Bitweise Operatoren für Ganzzahlen}
\end{figure}

\subsection{Shifts}
Der Links-Shift-Operator $a << b$ verschiebt alles Bits von a um b Bits nach links, somit werden die niederwertigsten b Bits zu 0 und die höchstwertigen b Bits gehen verloren.

\paragraph{Shift-Operationen in Java} \hfill \\
Java kennt zwei Rechts-Shift Operationen: $a >> b$ (Arithmetischer, berücksichtigt MSB) und $a >>> b$ (Logischer). Beide verschieben alle Bits von a um b Bits nach rechts und die niederwertigsten b Bits gehen verloren.

\subsection{Bitfiddling}
In ZIP-Dateien signalisiert Bit 6 in Byte 7, ob starke Verschlüsselung verwendet wird. Wie kann man dieses Bit auslesen bzw. setzen, wenn man minimal immer mit 8 Bit (d.h. byte in Java) hantieren kann?

(b \& 0b0100\_0000) != 0 ergibt true, genau dann wen Bit gesetzt, sonst false. \\
(b \& 0b0100\_0000) >>> 6 ergibt genau 1 dann wenn Bit gesetzt sonst 0.

%todo hinzufügen von Bit Operationen



